\chapter{Prova sperimentale}
Il sapere come fare le misure purtroppo non è una cosa che si può insegnare. Ci sono migliaia di accortezze che si imparano solo facendo ore e ore di laboratorio, cosa non disponibile a tutti. Quello che vi spiegherò in questo capitolo sono le motivazioni teoriche che stanno dietro alle cose che si fanno in laboratorio, che spesso non vengono trattate in quanto richiedono analisi non banale, e quello che dovete fare voi nella gara, cosa ben diversa.

\section{Propagazione degli errori}
La prima cosa da dire dire in laboratorio è che le misure sono giuste fino ad una certa \textit{incertezza}, ovvero ogni volta che misuriamo qualcosa vi è un errore associato alla nostra misurazione che può essere dovuto a diversi motivi

\begin{itemize}
	\item Incertezza dello strumento: ovviamente se state misurando un tavolo con un metro che ha la risoluzione di $1mm$, non potete pensare di conoscere la lunghezza del tavolo fino al $\mu m$. 
	\item Misurazioni fatte con il metodo sbagliato, ovvero errore sistematico. Immaginate di misurare la massa di un certo volume d'acqua. La quantità di acqua è abbastanza da farvi pensare che la tara sia trascurabile, per cui non ne tenete conto quando fate le vostre misurazioni. Se la tara non è davvero trascurabile, voi commettete un errore sistematico. Purtroppo questi errori non sono sempre cos\'i stupidi e spesso si nascondono in maniera infida all'interno degli esperimenti, non facendo tornare i conti.
	\item Fluttuazione statistica intrinseca nella misura: banalmente se misurate un tempo con cronometro al centesimo di secondo, non potete pensare che i vostri riflessi siano tali da premere il pulsante nel momento esatto. Di conseguenza, se misurate la stessa cosa molte volte otterrete dei valori sempre diversi, ma verosimilmente distruibuiti in un certo modo intorno ad un valore vero della misura
\end{itemize}

Principalmente queste sono le cose che vi possono capitare durante un esperimento. È buona norma capire bene il testo, in quanto di solito è pensato per evitarvi noiosi errori sistematici. È invece importante aguzzare l'ingengno cercando dei metodi per usare al meglio gli strumenti che avete nel modo migliore possibile in modo da ottenere misure precise.

Cerchiamo ora di capire come si comportano gli errori quando andiamo a combinare misurazioni diverse. Per esempio, misuriamo i due lati di un tavolo, $b,h$ con il relativo errore $\Delta b, \Delta h$. Vogliamo conoscere l'area del tavolo con relativo errore. È chiaro che in questo caso abbiamo a che fare con il primo dei 3 tipi di errore che ho nominato, in quanto mi auguro che tutti sappiate misurare un tavolo e che se lo misurate 5 volte non ci siano differenze nelle misurazioni.

\[ A(b,h) = bh\]

Se vogliamo conoscere l'errore associato all'area, possiamo stimare l'errore in questo modo

\[  \dd A(b,h) = \left|\dfrac{\d A(b,h)}{\d b}\right|\Delta b + \left|\dfrac{\d A(b,h)}{\d h}\right|\Delta h \]

Ovvero abbiamo espanso in serie al primo ordine l'area nell'intorno del punto e sommato i contributi.



SCRIVI ERRORE STATISTICO


\subsection{Media e deviazione standard}





























\newpage
\section{Metodi di fit}
Vi capiterà spesso di avere esperimenti in cui bisogna fare dei fit. Un esempio banale è avere a disposizione un circuito elettrico composto da differenza di potenziale fissa $V$ di valore ignoto e da una resistenza regolabile a piacimento (di solito si chiama potenziometro). Supponiamo di misurare diverse volte la resistenza $R$ (in modo non specificato) e la corrente $i$ che passa nel circuito, entrambe con la loro incertezza. Vi viene richiesto di calcolare la ddp ignota. Per fare questo calcolo, è necessario fare un fit, per l'appunto. Noi ci aspettiamo che le quantità $R$ ed $i$ siano legate dalla legge di Ohm

\[V = Ri \]

Se avessimo una sola misura di resistenza e di corrente, ovviamente la cosa da fare è una moltiplicazione con successiva propagazione degli errori, ma dato che abbiamo una serie di misure e non una sola, esistono dei metodi che danno dei risultati migliori rispetto a fare $n$ moltiplicazioni e farne la media.


\paragraph{Metodo dei minimi quadrati}
Supponiamo di avere due quantità legate da una relazione del tipo $y = mx + q$ e di avere un set di coppie di misure $(x_i, y_i)$ di queste quantità, con errori associati $(\Delta x_i, \Delta y_i)$. Questo metodo ha un grado di approssimazione molto alto: faremo diverse assunzioni

\begin{enumerate}
	\item Supponiamo che gli errori sulla variabile $y$ siano tutti uguali, ovvero $\Delta y_i = \Delta y$.
	\item Supponiamo che gli errori sulla variabile $x$ siano trascurabili rispetto a quelli sulla $y$.
\end{enumerate}

A questo punto ha senso considerare la quantità 

\[S(m,q) = \dsum_{i=1}^n \left(y_i - mx_i - q\right)^2 \]

Ovvero, per ogni misura si considera la distanza verticale dalla retta $y = mx + q$ e ne si fa la somma dei quadrati. Questo è un ragionevole modo per trovare i parametri $m,q$, in quanto ci aspettiamo che in tal caso la quantità $S$ sia minima. Per avere un minimo, è necessario avere

\[
\begin{cases}
\dfrac{\d S}{\d q} = 0 \\
\dfrac{\d S}{\d m} = 0 \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
-2\dsum_{i=1}^n\left(y_i- mx_i -q\right) = 0 \\
-2\dsum_{i=1}^n x_i\left(y_i- mx_i -q\right) = 0 \\
\end{cases}
\]


Che è un sistema nelle variabili $m,q$ che ha come soluzione

\[
\begin{cases}
m = \dfrac{n\dsum_{i=1}^n x_iy_i - \dsum_{i=1}^n x_i \cdot \dsum_{i=1}^n y_i}{n\dsum_{i= 1}^n x_i^2 - \left(\dsum_{i=1}^n x_i\right)^2} \\
q = \dfrac{\dsum_{i=1}^n y_i\cdot \dsum_{i=1}^n x_i^2 - \dsum_{i=1}^nx_i \cdot \dsum_{i=1}^n x_iy_i}{n\dsum_{i= 1}^n x_i^2 - \left(\dsum_{i=1}^n x_i\right)^2}
\end{cases}
\]

Ovviamente non siete tenuti a sapere a memoria questa formula mostruosa. Per ottenere una stima dell'errore associato a queste misure si propaga l'errore in modo statistico

\[
\begin{cases}
\sigma_m^2 = \dsum_{i=1}^n \left(\dfrac{\d m}{\d y_i}\right)^2 (\Delta y)^2 = \dfrac{n \cdot (\Delta y)^2}{n\dsum_{i=1}^nx_i^2 - \left(\dsum_{i=1}^n x_i\right)^2}\\
\sigma_q^2 = \dsum_{i=1}^n \left(\dfrac{\d q}{\d y_i}\right)^2 (\Delta y)^2 = \dfrac{ (\Delta y)^2 \cdot\dsum_{i=1}^n x_i^2}{n\dsum_{i=1}^nx_i^2 - \left(\dsum_{i=1}^n x_i\right)^2}\\
\end{cases}
\]

\paragraph{Metodo del minimo $\chi^2$}
Questo metodo è molto più sensato del precedente in quanto toglie molti limiti e molte assunzioni, ma va comunque usato con cognizione di causa. Questo metodo assume semplicemente che le misure seguano una distribuzione gaussiana intorno ad una \textit{misura vera}. Questa assunzione è sensata nella maggior parte dei casi che vi possono capitare alle gare, l'importante è essersi liberati di tutti gli errori sistematici. Per semplicità assumeremo anche che le misure abbiano errore trascurabile sulla variabile $x$. Più avanti generalizzeremo a senza.

Consideriamo una relazione fra due quantità misurate $x,y$ determinata da una funzione $f$ dipendente da $n$ parametri, ovvero $f(x,p_1\ldots p_n)$. Per fare un esempio concreto, $f$ potrebbe essere una retta, di espressione $f(x, p_1, p_2) = p_1x + p_2$. Supponiamo di aver misurato le quantità $x, y$ in modo da avere un set di $n$ misure $(x_i, y_i)$, con il loro errore $(\sigma_{x_i},\sigma_{y_i})$ e di sapere qualè la funzione $f$ ma di non conoscere il valore dei parametri (per esempio sapete che è un logaritmo ma non sapete quanto vale il termine che divide la variabile).

La probabilità che la misura $i$-esima si trovi fra $y_i$ e $y_i+ \dd y_i$ è

\[P_i = \exp\left[{-\dfrac{(y_i- f(x_i, p_1..p_n))^2}{\sigma_{y_i}^2}}\right] \dd x_i \]

Dove ho indicato con $\exp[x] = e^x$ in quanto l'esponente è troppo grosso. Ci sarebbe anche un fattore moltiplicativo davanti ma per quello che serve a noi non conta niente perché dipende solo dalle $\sigma_i$ e non dai parametri $p_i$. La probabilità $P_i$ dipenderà quindi dai parametri $p_1, p_2, p_3\ldots p_n$. Dato che si tratta di eventi indipendenti, la probabilità che ogni misura stia al suo posto sarà

\[P(p_1, p_2..p_n) = \prod_{i=1}^n P_i = \prod_{i=1}^n\exp\left[{-\dfrac{(y_i- f(x_i, p_1..p_n))^2}{\sigma_{y_i}^2}}\right] \dd x_i = \]

\[= \exp\left[-\dsum_{i=1}^n\dfrac{(y_i- f(x_i, p_1..p_n))^2}{\sigma_{y_i}^2}\right] \dd x_1\ldots \dd x_n \]

Chiamiamo ora 

\[\chi^2(p_1, p_2,\ldots ,p_n) = \dsum_{i=1}^{n} \left(\dfrac{y_i - f(x_i, p_1\ldots p_n)}{\sigma_{y_i}}\right)^2 \]

Con questo cambio di variabili è ovvio che 

\[P = e^{-\chi^2} \dd x_1\ldots  \dd x_n \]

E di conseguenza si avrà il massimo di probabilità che le cose funzionino quando $\chi^2$ è minimo. Per avere i parametri giusti, bisognerà quindi minimizzare il $\chi^2$. Facciamo l'esempio concreto per una retta $y = mx +q$

\[\chi^2 = \dsum_{i=1}^n \left(\dfrac{y_i - mx_i - q}{\sigma_{y_i}}\right)^2\]

Per avere i parametri giusti si impone

\[
\begin{cases}
\dfrac{\d \chi^2}{\d m} = 0 \\
\dfrac{\d \chi^2}{\d q} = 0 \\
\end{cases}
\]

Che porta ad una soluzione orribile

\begin{equation} 
\begin{cases}
m = \dfrac{\dsum_{i=1}^n\dfrac{1}{\sigma_{y_i}^2}\dsum_{i=1}^n \dfrac{x_iy_i}{\sigma_{y_i}^2} - \dsum_{i=1}^n \dfrac{x_i}{\sigma_{y_i}^2} \cdot \dsum_{i=1}^n \dfrac{y_i}{\sigma_{y_i}^2}}{\dsum_{i=1}^n\dfrac{1}{\sigma_{y_i}^2}\dsum_{i= 1}^n \dfrac{x_i^2}{\sigma_{y_i}^2} - \left(\dsum_{i=1}^n \dfrac{x_i}{\sigma_{y_i}^2}\right)^2} \\
q = \dfrac{\dsum_{i=1}^n \dfrac{y_i}{\sigma_{y_i}^2}\cdot \dsum_{i=1}^n \dfrac{x_i^2}{\sigma_{y_i}^2} - \dsum_{i=1}^n \dfrac{x_i}{\sigma_{y_i}^2} \cdot \dsum_{i=1}^n \dfrac{x_iy_i}{\sigma_{y_i}^2}}{\dsum_{i=1}^n\dfrac{1}{\sigma_{y_i}^2}\dsum_{i= 1}^n \dfrac{x_i^2}{\sigma_{y_i}^2} - \left(\dsum_{i=1}^n \dfrac{x_i}{\sigma_{y_i}^2}\right)^2}
\end{cases}
\label{retta minimo chi quadro}
\end{equation}

Con relativo errore

\begin{equation}
\begin{cases}
\sigma_m^2 = \dfrac{\dsum_{i=1}^n \dfrac{1}{\sigma_{y_i}^2}}{\dsum_{i=1}^n\dfrac{1}{\sigma_{y_i}^2}\cdot \dsum_{i=1}^n \dfrac{x_i^2}{\sigma_{y_i}^2} - \left(\dsum_{i=1}^n \dfrac{x_i}{\sigma_{y_i}^2}\right)^2}\\
\sigma_q^2 = \dfrac{\dsum_{i=1}^n \dfrac{x_i^2}{\sigma_{y_i}^2}}{\dsum_{i=1}^n\dfrac{1}{\sigma_{y_i}^2}\cdot \dsum_{i=1}^n \dfrac{x_i^2}{\sigma_{y_i}^2} - \left(\dsum_{i=1}^n \dfrac{x_i}{\sigma_{y_i}^2}\right)^2}\\
\end{cases}
\label{errore retta minimo chi quadro}
\end{equation}

Pare abbastanza ovvio che nessuno vi chiederà mai di imparare a memoria questo coso e tantomeno di mettere a mano i numeri nella calcolatrice per fare gli errori. Hanno inventato i computer per un motivo e imparare a programmare in Python salverà la vostra anima dalla dannazione. Purtroppo non vi è concesso un computer quando fate una prova sperimentale quindi nel paragrafo successivo vi dirò cosa fare davvero. Vediamo rapidamente cosa succede quando invece gli errori sulla $x$ non sono trascurabili.

Se ovviamente i vostri dati sperimentali dicono che l'errore sulla $x$ è grosso mentre l'errore sulla $y $ è piccolo (è improbabile che succeda), allora la cosa più furba da fare è girare gli assi del grafico e fare finta che $x$ sia $y$ e viceversa.

Se invece entrambe sono da tenere in considerazione, allora si può agire in più modi, ma tutti i metodi richiedono un computer per non morirci sopra. Le cose che si fanno di solito sono:

\begin{itemize}
	\item Un metodo iterativo, cioè si da un valore iniziale ai parametri più o meno a caso, si calcola un valore migliore e si ricomincia mettendo il nuovo valore, cercando di tenere conto degli errori sulla $x$
	
	\item Se la funzione $f$ è invertibile si cerca di scrivere un $\chi^2$ del tipo
	
	\[\chi^2 = \dsum_{i=1}^n\left(\left(\dfrac{\tilde y_i - y_i}{\sigma_{y_i}}\right)^2 + \left(\dfrac{\tilde x_i - x_i }{\sigma_{x_i}}\right)^2\right) \]
	
	Dove intendo che $\tilde y_i = f(x_i, p_1 \ldots p_n)$ e $\tilde x_i = f^{-1}(y_i, p_1\ldots p_n)$. Chiaramente appena $f$ peggiora dall'essere una retta o una potenza le cose si fanno molto complicate e invertire la formula può diventare difficile o impossibile.


Nessuno vi chiederà mai di fare una cosa simile in una prova sperimentale, statene certi. \footnote{Ultime parole famose.}	
	
\end{itemize}

\subsection{Cosa fare davvero in gara}


Dato che non avrete a disposizione un PC durante la prova e vi \textbf{sconsiglio vivamente} di usare software per cellulare per fare i furbacchioni, sarebbe bene avere un paio di dritte su come agire. Tutti i metodi di fit che vi ho elencato sono validi ma sono molto lunghi da fare se non avete già un programma scritto per farlo in automatico.

Per fortuna, qualsiasi calcolatrice scientifica ha già integrato un programma per fare la regressione con il metodo dei minimi quadrati. Vi consiglio quindi molto vivamente di leggere il libretto delle istruzioni per capire come fare in quanto vi può salvare la vita. Io vi ho insegnato a farlo nel caso di una retta. Sinceramente non so come le calcolatrici elaborino i dati per fare la regressione anche nel caso di $y = x^{\alpha}$, ma vi mostrerò ora un metodo per trasformare \textit{quasi} tutto in una retta. È \textbf{molto} probabile che vi venga dato un esperimento in cui sia richiesto quello che vi mostrerò.

Prendiamo un esempio anche più complicato del previsto, un pezzo del problema 2 di Senigallia 2013, il problema \ref{prob:senigallia_2013_1}. Era fornita una tabella che indicava la viscosità di un materiale a diverse temperature e veniva detto che la viscosità era legata alla temperatura dalla legge

\[\mu = \mu_0 e^{\frac{E_0}{RT}} \] 

Dove $\mu_0$ e $E_0$ sono costanti opportunamente dimensionate. La tabella (con le temperature già convertite in kelvin perché s\'i.) è riportata qui sotto.


\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Temperatura $[\text{K}]$ & Viscosità $\mu$ $[10^{-3}\text{Pa} \cdot \text{s}]$\\
\hline
273 & 1.681 \\
\hline
283 & 1.621 \\
\hline
293 & 1.552 \\
\hline
303 & 1.499 \\
\hline
313 & 1.450 \\
\hline
323 & 1.407 \\
\hline
333 & 1.367 \\
\hline
343 & 1.327 \\
\hline
373 & 1.232 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Evidentemente questi dati non stanno su una retta, come si vede dal grafico \ref{fig: esperimento senigallia}


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 1.0 \textwidth]{immagini/senigallia2013_1.png}
\caption{Esperimento}
\label{fig: esperimento senigallia}
\end{figure}



Tuttavia, possiamo agire d'astuzia. Prendiamo la relazione di prima. 


\[\mu = \mu_0 e^{\frac{E_0}{RT}}\]

Dividiamo entrambe i membri per $\tilde \mu = \SI{10e-3}{Pa \per s}$, in modo da poter prendere il logaritmo

\[\ln \dfrac{\mu}{\tilde \mu} = \ln \dfrac{\mu_0}{\tilde \mu} + \dfrac{E_0}{RT} \]

Se chiamiamo $Y = \ln \dfrac{\mu }{\tilde \mu}$, la relazione sopra comincia già di più ad assomigliare ad una retta, infatti

\[Y(T) = C + \dfrac{E_0}{RT}\]

Se poi chiamiamo $X = \frac{1}{T}$, allora otteniamo proprio una retta, ovvero


\[Y(X) = C + D X \]

Il bello è che a questo punto possiamo fare tutte le cose che siamo in grado di fare perché le rette si trattano molto bene. Costruiamo quindi la tabella \ref{tabella esperimento} degli $X$ e degli $Y$ e facciamo il grafico \ref{fig: grafico rettificato}. Ovviamente ci aspettiamo che stavolta i dati stiano su una retta.

Dal grafico si possono desumere il coefficiente angolare e l'intercetta, dai quali poi risalire ad $E_0$ e $\mu_0$. Per farlo ci sono due modi

\begin{itemize}
	\item Fare il grafico su carta millimetrata, farlo molto bene e leggere l'intercetta sull'asse $y$ e il coefficiente angolare calcolando la tangente dell'angolo (metodo che funziona solo se si fanno le cose in modo molto preciso e porta via molto tempo)
	\item Lanciare i dati nella calcolatrice che un sant'uomo ha programmato prima che la comprassimo e aspettare che ci dia il risultato senza sapere come ha fatto (tempo impiegato = tempo impiegato a fare il grafico $\cdot 10^{-30}$)
\end{itemize}

Credo di aver detto cosa sia meglio fare senza averlo detto esplicitamente. In ogni caso, quello che io vi consiglio di fare è: 

\begin{enumerate}
	\item Prendere i dati con precisione ma senza usare tutto il tempo solo per fare quello.
	\item Buttare i dati nella calcolatrice e vedere se il risultato è plausibile o se le misure sono da buttare
	\item Scrivere bene la relazione (se ci sono altri punti da fare, anche usando il risultato precedente, fatelo)
	\item Fare i grafici nell'ultima mezz'ora
\end{enumerate}

I grafici purtroppo sono indispensabili perché una parte del punteggio di solito è proprio attribuita solo al fare correttamente il grafico. Spesso però si ha bisogno dei risultati della regressione per poter andare avanti e controllare che i propri risultati siano sensati e fare un grafico lungo e complicato per poi scoprire che le proprie misure fanno schifo può rovinare un'intera prova sperimentale.

Una cosa importante da tenere a mente è che \textbf{la calcolatrice non fornisce un errore sensato sui dati di regressione}. Esiste un coefficiente di correlazione, che troverete sotto il nome di $r$ o $r^2$ che non siete tenuti a sapere cos'è, che vi dice più o meno se i vostri dati stanno su una retta oppure no \footnote{Il coefficiente $r$ è compreso fra $-1$ e $1$. Più è vicino a $1$ meglio è. Se è molto vicino a $-1$ vuol dire che i dati sono correlati ma avete fatto qualcosa di sbagliato nel cercare la correlazione. Più o meno, per sapere se la regressione è buona, il coefficiente $r$ deve essere maggiore di $0,99$. Se avete $0,98$ o meno vi consiglio di rifare le misure.}, ma non fornisce un errore su $m$ e $q$. 

Per trovare un errore su $m$ e $q$, all'università userete il PC su cui scaricherete software bellissimi come Python che vi permettono di usare il metodo del minimo $\chi^2$ ottenendo l'errore fatto bene semplicemente premendo un pulsante. Purtroppo in gara non si può fare. Tutti i professori del gruppo olimpiadi dicono che il metodo che a loro piace di più in queste situazioni è disegnare il grafico con le barre di errore bene in vista e di cercare due rette, quella a massima pendenza e quella a minima pendenza che riescono a passare per tutte le barre. Queste due rette determineranno due $m$ e due $q$ e da questi si calcolerà l'errore (semidispersione). Vi consiglio di farlo in quanto è molto apprezzato, ma fatelo solo alla fine.




\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
$X$  $[\SI{}{K^{-1}}] $ & $Y$ \\
\hline
$ 0.00353 $ & $ 0.483 $ \\ 
 \hline 
$ 0.00341 $ & $ 0.440 $ \\ 
 \hline 
$ 0.00330 $ & $ 0.405 $ \\ 
 \hline 
$ 0.00319 $ & $ 0.372 $ \\ 
 \hline 
$ 0.00310 $ & $ 0.341 $ \\ 
 \hline 
$ 0.00300 $ & $ 0.313 $ \\ 
 \hline 
$ 0.00292 $ & $ 0.283 $ \\ 
 \hline 
$ 0.00268 $ & $ 0.209 $ \\ 
 \hline 
\end{tabular}
\caption{Grafico rettificato}
\label{tabella esperimento}
\end{table}




\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width = 0.8 \textwidth]{immagini/grafico_rettificato.png}
\caption{Grafico rettificato}
\label{fig: grafico rettificato}
\end{figure}








\newpage
\section{I principali strumenti con cui avrete a che fare}

Dato che gli apparati sperimentali costano, probabilmente\footnote{Non è sempre vero. In India avevo a disposizione un tablet nella dotazione e dovevo misurare onde di tensione superficiale mediante diffrazione. Una stima approssimativa porta ad un prezzo di circa 500 euro per ogni apparato sperimentale.} non avrete a che fare con oggetti troppo complicati. Se dovesse capitarvi qualcosa di più astruso, sicuramente ci sarà un libretto di istruzioni che \textbf{vi invito caldamente a leggere prima di distruggere tutto}.
 
Vediamo rapidamente qualche piccolo trucco o quantomeno la lista delle cose da conoscere assolutamente. Se non vi sembra abbastanza quello che ho scritto io vi consiglio di cercare su internet delle istruzioni perché se fate più di una prova sperimentale sicuramente vi capiterà di usare almeno uno di questi oggetti.


SCRIVI CONSIGLI PER CIASCUNO. PER ORA È UN ELENCO DI COSE DA SAPER USARE

\subsubsection{Oggetti meccanici}

\paragraph{Metro} Voglio sperare che questo siate capaci di usarlo.

\paragraph{Calibro ventesimale} 

\paragraph{Micrometro (o calibro Palmer)}

\paragraph{Carta millimetrata}

\paragraph{Massiera}

\paragraph{Elastici}

\subsubsection{Ottica}
RICORDATE DI OSCURARE LA ZONA IN CASO DI SENSORI LUMINOSI

\paragraph{Lenti}

\paragraph{Polarizzatori}

\paragraph{Pezzi di CD/DVD}

\subsubsection{Componenti principali di un circuito}

\paragraph{LED}

\paragraph{Multimetro}

\paragraph{Potenziometro} IMPORTANTE, CERCATE SU INTERNET E CAPITE COME È FATTO




